# Kwadratische Vergelijkingen

Een kwadratische vergelijking is, zoals de naam zegt, een vergelijking met een kwadratische term. We zien hieronder een voorbeeld van een kwadratische vergelijking:

$$x^2 + 2x + 5 = 1$$

De $x^2$ term maakt dit een kwadratische vergelijking. De vraag is, hoe lossen we dit op? Hier hebben we een aantal methodes voor, afhankelijk van de vorm.

## Oplossen vorm x² = c
We beginnen met het oplossen van een vergelijking in de vorm

$$x^2 = c,$$

waarbij $c$ een willekeurig *positief* getal is. Bijvoorbeeld:

$$x^2 = 9.$$

We lossen dit op door aan beide kanten de wortel te nemen. We krijgen dan het volgende:

$$\sqrt{x^2} = \sqrt{9}$$

De wortel en het kwadraat heffen elkaar op zodat er alleen $x$ over blijft

$$x = \sqrt{9}$$

En de wortel van 9 kunnen we schrijven als:

$$x = 3.$$

*<p style="text-align: left;font-size:19px;">Maar let op!</p>*
We kunnen in dit geval ook $-3$ invullen in onze originele vergelijking, en dat is ook een oplossing, want de vergelijking klopt:

$$(-3)^2 = 9$$

Deze vergelijking heeft dus $2$ oplossingen! De oplossing $x=3$ en de oplossing $x=-3$. Dit komt doordat het kwadraat het min teken weg laat vallen. We houden hier rekening mee op de volgende manier.

Als we een kwadraat willen weg werken moeten we het volgende zeggen:

$$x^2 = 9$$

$$\sqrt{x^2} = \sqrt{9} \ \ \mathrm{of} \ \ \sqrt{x^2}  = -\sqrt{9}$$

Wiskundig noteren we deze "of" op de volgende manier:

$$\sqrt{x^2} = \sqrt{9} \ \vee \ \sqrt{x^2}  = -\sqrt{9}$$

En hieruit volgt dus als we het oplossen dat:

!!! quote ""
    $$\Large{x = 3 \ \vee \ x  = -3}$$

In het algemeen wordt dit:

???+ Belangrijk
    ### Algemene oplossing
    Voor de vergelijking

    $$\Large{x^2 = c,}$$

    met $c$ een willekeurig *positief* getal, geldt er dat de oplossingen zijn:

    $$\Large{x = \sqrt{c} \ \vee \ x = - \sqrt{c}}$$

### Opmerkingen

??? note "Opmerking over de vorm"
    De vergelijking moet soms misschien nog omgeschreven worden naar de juiste vorm. Bijvoorbeeld de vergelijking

    $$\large{2x^2 - 16 = 2}$$

    Kan worden omgeschreven naar de vorm $x^2 = c$. Dit doen we door eerst aan beide kanten van het '$=$' teken $16$ op te tellen om de $-16$ weg te laten vallen:

    $$\large{x^2 - 16 + 16 = 2 + 16}$$

    En dit wordt dus:

    $$\large{2x^2 = 18.}$$

    Door nu aan beide kanten van '$=$' teken te delen door $2$, kunnen we dit in de gewenste vorm schrijven:

    $$\large{x^2 = 9.}$$

    En dit kunnen we weer opgelossen met de methode die hierboven is uitgelegt.


??? note "Opmerking notatie"
    De oplossing

    $$\Large{x = \sqrt{c} \ \vee \ x = - \sqrt{c}}$$

    kan ook worden geschreven als

    $$\Large{x = \pm \sqrt{c}}.$$

    Dit betekent precies hetzelfde. Er zijn twee oplossingen, een oplossing met een plus, en een oplossing met een min.


??? note "Opmerking negatief getal"
    In de [Algemene oplossing](#algemene-oplossing) staat dat $c$ een *positief* getal moet zijn, maar waarom? Wat gebeurt er als het een negatief getal is?

    Laten we kijken naar het volgende voorbeeld:

    $$\large{x^2 = -1.}$$

    De vraag hier is, welk getal kunnen we keer zichzelf doen om $-1$ te krijgen? Als we een positief getal, zoals bijvoorbeeld $1$ proberen, dan vinden we:

    $$\large{1^2 = 1 \neq -1.}$$

    Dit is een positief getal en dus niet gelijk aan $-1$. Laten we een negatief getal proberen, zoals $-1$:

    $$\large{(-1)^2 = -1 * -1 = 1 \neq -1.}$$

    Dit is ook een positief getal, en dus ook niet gelijk aan $-1$. We kunnen dus op geen enkele manier een negatief getal krijgen uit een kwadraat. Met andere woorden, deze vergelijking heeft geen oplossing. 

    !!! quote ""
        **<p style="text-align: center;font-size:19px;">Geen Oplossing</p>**

### Voorbeelden

??? example "Voorbeeld 1: $x^2= 1$"
    We kunnen dit oplossen met de [Algemene oplossing](#algemene-oplossing). We krijgen dan:

    $$\large{x = \sqrt{1} \ \vee \ x = -\sqrt{1}}$$

    Als we de wortels uitwerken vinden we:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 1 \ \vee \ x = -1}$$


??? example "Voorbeeld 2: $5x^2 - 9 = 16$"
    We kunnen dit voorbeeld ook oplossen met de [Algemene oplossing](#algemene-oplossing), maar we moeten het eerst in de juiste vorm schrijven. Dit doen we door eerst alle losse getallen naar de rechterkant te halen. We doen dit door aan beide kanten $+9$ te doen:

    $$\large{5x^2 = 25}$$

    Nu doen we aan beide kanten gedeelt door $5$ om alleen $x^2$ links over te houden:

    $$\large{x^2 = 5}$$

    Nu staat het in de juiste vorm, en kunnen we de [Algemene oplossing](#algemene-oplossing) gebruiken:

    !!! quote ""
        $$\large{x = \sqrt{5} \ \vee \ x = -\sqrt{5}}$$

    In dit geval kunnen we dit niet versimpelen en is dit dus ook gelijk ons eindantwoord.


??? example "Voorbeeld 3: $-4x^2 + 5 = 13$"
    We lossen dit weer op door het in de juiste vorm te schrijven. We doen dit door eerst aan beide kanten $-5$ te doen:

    $$\large{-4x^2 = 8.}$$

    Nu kunnen we aan beide kanten delen door $-4$ om links alleen $x^2$ over te houden:

    $$\large{x^2 = -2.}$$

    Maar let op! We hebben nu een negatief getal rechts staan. Dit heeft geen oplossingen, want een getal keer zichzelf (dus in het kwadraat) kan nooit negatief zijn (zie eventueel de [opmerking](#opmerkingen) over een negatief getal).

    !!! quote ""
        **<p style="text-align: center;font-size:19px;">Geen Oplossing</p>**

## Oplossen vorm x² + bx = 0
???+ Belangrijk
    ### Algemene vorm
    We gaan nu kijken naar het oplossen van een vergelijking met de algemene vorm:

    $$\large{x^2 + bx = 0.}$$

    Deze vorm heeft een $x^2$ term en een $x$ term, maar geen los staand getal. Bij deze vorm willen we de $x$ ontbinden op de volgende manier:

    $$\large{x(x + b) = 0.}$$

    Zie eventueel regel 3 uit de [Basisvaardigheden](basisvaardigheden.md#regels-bij-operaties-met-variabelen). We kunnen dit nu oplossen met een belangrijk inzicht. 

    Twee dingen keer elkaar kunnen alleen gelijk zijn aan $0$ als een van de twee termen gelijk is aan $0.$

    Het maakt niet uit hoe groot of klein beide getallen zijn, als een van de twee termen niet $0$ is, dan kan het product nooit $0$ worden. We kunnen dus de volgende conclusie trekken:

    $$\large{x = 0 \ \vee \ x + b = 0}$$

    De tweede vergelijking kunnen we nu oplossen door aan beide kanten $-b$ te doen. We vinden dan de oplossing: 

    !!! quote ""
        $$\large{x = 0 \ \vee \ x = - b}$$


### Voorbeelden

??? example "Voorbeeld 1: $x^2 - x = 0$"
    Om dit op te lossen passen we hetzelfde trucje toe als hierboven. We beginnen dus met het ontbinden van de $x$ die in beide termen aanwezig is:

    $$\large{x(x-1) = 0}$$

    Doordat een van de twee termen gelijk moet zijn aan $0$ kunnen we zeggen dat:

    $$\large{x = 0 \ \vee \ x - 1 = 0}$$

    En dit wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 0 \ \vee \ x = 1}$$


??? example "Voorbeeld 2: $2x + x^2 = 7x^2 - 10x$"
    Om dit op te lossen moeten we het eerst naar de algemene vorm brengen. We willen alle termen met $x$ en $x^2$ naar de linker kant halen. We doen dit door beide kanten $-7x^2$ te doen en beide kanten $+10x$. We krijgen dan

    $$\large{12x - 6x^2 = 0}$$

    We kunnen de volgorde ook omdraaien en het schrijven op de volgende manier

    $$\large{-6x^2 + 12x = 0.}$$

    Nu willen we beide kanten delen door $-6$ om het in de algemene vorm te zetten

    $$\large{x^2 - 2x = 0.}$$

    We kunnen hier nu weer de $x$ ontbinden

    $$\large{x(x-2) = 0.}$$

    En omdat hier weer een van de twee termen gelijk moet zijn aan $0$, kunnen we zeggen dat

    $$\large{x = 0 \ \vee \ x - 2 = 0}$$

    En dit wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 0 \ \vee \ x = 2}$$



## Oplossen vorm x² + bx + c = 0
Nu kijken we naar het oplossen van de algemene vorm

$$x^2 + bx+ c = 0.$$

We hebben hiervoor twee methodes. De snellere methode van ontbinden in factoren en de minder snelle methode die altijd werkt: de *abc* formule. Laten we beginnen met ontbinden in factoren.

### Ontbinden in factoren
Zoals de naam eigenlijk al zegt, willen we de kwadratische vergelijking ontbinden in twee factoren. Stel we hebben bijvoorbeeld de volgende vergelijking:

$$x^2 + 3x + 2 = 0.$$

We kunnen dit ook op de volgende manier schrijven:

$$(x + 2)(x + 1) = 0.$$

Dit is het omgekeerde van [Kwadratische haakjes wegwerken](basisvaardigheden.md#kwadratisch-haakjes-wegwerken). We kunnen nu net zoals bij het oplossen van de [algemene vorm](#algemene-vorm) $x^2 + bx = 0$ zeggen dat een van de twee termen $0$ moet zijn, omdat dat de enige manier is om een product te hebben die gelijk is aan $0$. Met andere woorden, we kunnen hieruit de volgende conclusie trekken:

$$x + 2 = 0 \ \vee \ x + 1 = 0.$$

Dit kunnen we uitwerken tot ons eindantwoord:

!!! quote ""
    $$\large{x = -2 \ \vee \ x = -1.}$$

Maar de vraag is, hoe weten wat de factoren zijn om te ontbinden? Dit kunnen we doen met de product-som methode. 

???+ Belangrijk
    De vorm van de twee ontbonden factoren is altijd

    $$\large{(x + p)(x + q)}$$

    Dit kunnen we uitwerken door de [Kwadratische haakjes](basisvaardigheden.md#kwadratisch-haakjes-wegwerken) weg te werken. We krijgen dan

    $$\large{x^2 + (p + q)x + p*q.}$$

    Oftewel als we de vorm $x^2 + bx + c$ hebben, dan moet er gelden dat:

    $$\large{c = p*q.}$$

    en dat

    $$\large{b = p + q}$$
    
    Vandaar de naam "product-som" methode.

Nu een concreet voorbeeld om dit te verduidelijken.

Stel we hebben de volgende vergelijking die we willen ontbinden:

$$x^2 + 11x + 24 = 0.$$

We pakken dit probleem aan door te beginnen met kijken welke (gehele) getallen keer elkaar gelijk zijn aan $24$. We maken hier de volgende tabel van

| Factor 1 | Factor 2 | Product |
| -------- | -------- | ------- |
| 1 | 24 | 24 |
| 2 | 12 | 24 |
| 3 |  8 | 24 |
| 4 |  6 | 24 |
| 6 |  4 | 24 |

We doen dit dus door factor 1 steeds groter te maken, totdat we uiteindelijk twee keer dezelfde twee factoren gebruiken (in dit geval $4 * 6$ en $6 * 4$). We kijken nu welke twee factoren we samen kunnen optellen om $11$ te krijgen. 

| Factor 1 | Factor 2 | Som |
| -------- | -------- | --- |
| 1 | 24 | 25 |
| 2 | 12 | 14 |
| 3 |  8 | 11 :fontawesome-solid-check:{ .green }|
| 4 |  6 | 10 |

Dus in dit geval zijn de juiste factoren $8$ en $3$. We kunnen de vergelijking dus schrijven als:

$$(x + 8)(x + 3) = 0.$$

Als we dit oplossen vinden we:

$$x + 8 = 0 \ \vee \ x + 3 = 0.$$

!!! quote ""
    $$\large{x = -8 \ \vee \ x = -3.}$$


#### Voorbeelden

??? example "Voorbeeld 1: $x^2 -2x - 8 = 0$"
    We willen dit weer op lossen door te ontbinden in factoren. Dit kunnen we doen met de product-som methode. We beginnen met het maken van een tabel van alle mogelijkheden om op $-8$ te komen als product

    | Factor 1 | Factor 2 | Product |
    | -------- | -------- | ------- |
    | -1 | 8 | -8 |
    | 1 | -8 | -8 |
    | -2 | 4 | -8 |
    | 2 | -4 | -8 |
    | -4 |  2 | -8 |

    We zien dat we een combinatie factoren herhalen ($2 * -4$ en $-4 * 2$) en dus hebben we alle combinaties van factoren die we willen. Nu herhalen we de tabel met de som in plaats van het product

    | Factor 1 | Factor 2 | Som |
    | -------- | -------- | --- |
    | -1 | 8 | 7 |
    | 1 | -8 | -7 |
    | -2 | 4 | 2 |
    | 2 | -4 | -2 :fontawesome-solid-check:{ .green }|

    We weten nu dus dat de juiste factoren $2$ en $-4$ zijn en dus dat we dit kunnen ontbinden naar

    $$\large{(x + 2)(x - 4) = 0}$$

    Als we dit uitwerken vinden we:

    $$\large{x + 2 = 0 \ \vee \ x - 4 = 0.}$$

    !!! quote ""
        $$\large{x = -2 \ \vee \ x = 4.}$$

    
??? example "Voorbeeld 2: $-5x^2 = 25x + 20$"
    In dit voorbeeld staat onze kwadratische vergelijking nog niet in de algemene vorm. We doen dit door eerst alle termen naar de linker kant te halen door aan beide kanten $-25x$ en $-20$ te doen:

    $$\large{-5x^2 - 25x - 20 = 0}$$

    Nu delen we door $-5$ om het naar de algemene vorm te brengen

    $$\large{x^2 + 5x + 4 = 0}$$

    Nu willen we het ontbinden in factoren. Dit kunnen we doen met de product-som methode (of als je het in een keer ziet mag dat natuurlijk ook). We maken weer een tabel met de factoren om 4 als product te krijgen

    | Factor 1 | Factor 2 | Product |
    | -------- | -------- | ------- |
    | 1 | 4 | 4 |
    | -1 | -4 | 4 |
    | 2 | 2 | 4 |
    | -2 | -2 | 4 |
    | 4 |  1 | 4 |

    We komen in herhaling en dus hebben we alle combinaties gehad. We maken nu de som tabel om te kijken welke factoren samen $5$ zijn

    | Factor 1 | Factor 2 | som |
    | -------- | -------- | --- |
    | 1 | 4 | 5 :fontawesome-solid-check:{ .green }|
    | -1 | -4 | -5 |
    | 2 | 2 | 4 |
    | -2 | -2 | -4 |

    De juiste factoren zijn dus $1$ en $4$ en dus kunnen we de vergelijking ontbinden tot

    $$\large{(x + 1)(x + 4) = 0}$$

    Als we dit uitwerken vinden we:

    $$\large{x + 1 = 0 \ \vee \ x + 4 = 0.}$$

    !!! quote ""
        $$\large{x = -1 \ \vee \ x = -4.}$$


### De *abc* formule
De *abc* formule gebruiken we in gevallen waar ontbinden in factoren lastig gaat. Dit gebeurt wanneer de product-som methode niet de jusite factoren geeft, of wanneer $b$ of $c$ in $x^2 + bx + c$ geen gehele getallen zijn. Maar wat is de *abc* formule en hoe gebruiken we het?

???+ Belangrijk
    

