# Stelsels van Vergelijkingen
???+ info "Achtergrond kennis" 
    - [Vergelijkingen omschrijven](basisvaardigheden.md#vergelijkingen-omschrijven)

    - [Operaties met variabelen](basisvaardigheden.md#regels-bij-operaties-met-variabelen)

Een stelsel van vergelijkingen zijn meerdere vergelijkingen met dezelfde variabelen die je samen kunt oplossen. Bijvoorbeeld een stelsel met de volgende vergelijkingen:

$$\left\{ \begin{array}{ l l } 4x + 6y = 14  \\ 8x - 3y = 3 \end{array} \right.$$ 

We kunnen deze vergelijking op meerdere manieren oplossen. 

## De Schoorsteen methode
Bij de schoorsteen methode vermenigvuldigen we beide vergelijkingen met een getal en dan doen we de ene vergelijking min/plus de andere vergelijking, zodat we een nieuwe vergelijking krijgen met maar $1$ variabele, en die kunnen we dan wel oplossen. Laten we naar het volgende voorbeeld kijken:

Stel we weten bijvoorbeeld dat $3$ appels ($a$) en $3$ bananen ($b$) samen €$12$ kosten. En stel dat we ook weten dat we $1$ appel en $4$ bananen kunnen kopen voor €$10$. We kunnen dan het volgende stelsel op stellen:

$$\left\{ \begin{array}{ c l } 3a + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12  \\ a + 4b = \large \textrm{€} \normalsize 10 \end{array} \right.$$

Dit kunnen we oplossen met behulp van de schoorsteen methode. We doen dan beide vergelijkingen keer een bepaald getal en dan min elkaar zodat een van de twee variabelen wegvalt. Laten we bijvoorbeeld de onderste vergelijking aan beide kanten keer $3$ doen:

$$\left\{ \begin{array}{ l l } 3a + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12 & \quad |1| \\ 3a + 12b = \large \textrm{€} \normalsize 30 & \quad |3| \end{array} \right.$$

Nu doen we de bovenste min de onderste vergelijking. We vinden dan:

$$\begin{array}{l l} \left\{ \begin{array}{ l l l } 3a + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12 & \quad |1| \\ 3a + 12b = \large \textrm{€} \normalsize 30 & \quad |3| \\ \hline -9b = - \large \textrm{€} \normalsize 18 \end{array} \right. \\ \phantom{.} \end{array} \ -$$

Als we dit oplossen vinden we:

!!! quote ""
    $$\large{b = \Large \textrm{€} \large 2}$$

$1$ banaan kost dus €$2$. Als we dit vervolgens weer invullen in een van de twee vergelijkingen (maakt niet uit welke) kunnen ook zien hoe duur een appel dan is. In dit geval gebruiken we de onderste vergelijking:

$$a + 4*(\large \textrm{€} \normalsize 2) = \large \textrm{€} \normalsize 10$$

$$a + \large \textrm{€} \normalsize 8 = \large \textrm{€} \normalsize 10$$

!!! quote ""
    $$\large{a = \Large \textrm{€} \large 2}$$

Appels en bananen zijn in dit voorbeeld dus allebei €$2$.

### **Voorbeelden**

??? example "Voorbeeld 1: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 4x + 6y = 14  \\ 8x - 3y = 3 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 4x + 6y = 14  \\ 8x - 3y = 3 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen met de onderste vergelijking keer $3$ doen om de $y$ we te werken (we hadden er ook voor kunnen kiezen om de $x$ weg te werken). Daarna tellen we de twee vergelijkingen bij elkaar op om $x$ te kunnen bepalen:

    $$\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 4x + 6y = 14 & \quad |1| \\ 8x - 3y = 3 & \quad |2| \end{array} \right. \Longrightarrow \begin{array}{ l l } \left\{ \begin{array}{ l l l } 4x + 6y = 14 \\ 16x - 6y = 6 \\ \hline 20x = 20 \end{array} \right. \\ \phantom{.} \end{array} \ + \ \  \begin{array}{ l l } \phantom{.} \\ \Rightarrow x = 1 \end{array}}$$

    Als we nu deze $x$ waarde in een van de twee vergelijkingen doen (hier de bovenste), dan vinden we de volgende waarde voor $y$:

    $$\large{4*1 + 6y = 14}$$

    $$\large{6y = 10}$$

    $$\large{y = 1 \frac{2}{3}}$$

    Ons eindantwoord wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 1 \textrm{ en } y = 1 \frac{2}{3}}$$


??? example "Voorbeeld 2: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } p + q = 1  \\ 2p - 2q = 4 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } p + q = 1  \\ 2p - 2q = 4 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen met de bovenste vergelijking keer $2$ te doen, en dan kunnen we beide vergelijkingen bij elkaar optellen om de $q$ weg te werken en $p$ te kunnen berekenen:

    $$\large{\left\{ \begin{array}{ c c } p + q = 1 & \quad |2| \\ 2p - 2q = 4 & \quad |1| \end{array} \right. \Longrightarrow \begin{array}{ l l } \left\{ \begin{array}{ l l l } 2p + 2q = 2 \\ 2p - 2q = 4 \\ \hline 4p = 6 \end{array} \right. \\ \phantom{.} \end{array} \ + \ \  \begin{array}{ l l } \phantom{.} \\ \Rightarrow p = 1 \frac{1}{2} \end{array}}$$

    Nu kunnen we dit invullen in een van de twee vergelijkingen om $q$ te berekenen. Wij kiezen hier voor de bovenste:

    $$\large{1 \frac{1}{2} + q = 1}$$

    $$\large{q = -\frac{1}{2}}$$

    Ons eindantwoord is dus:

    !!! quote ""
        $$\large{p = 1 \frac{1}{2} \textrm{ en } q = -\frac{1}{2}}$$


??? example "Voorbeeld 3: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 30n + 40m = 50  \\ -2n + 12m = 4 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 30n + 40m = 50  \\ -2n + 12m = 4 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen met de bovenste vergelijking te vermenigvuldigen met $3$ en de onderste met $10$. Dan doen we de bovenste min de onderste vergelijking om de $m$ weg te kunnen werken en de $n$ te berekenen:

    $$\large{\left\{ \begin{array}{ l l } 30n + 40m = 50 & \quad |\hphantom{1}3| \\ -2n + 12m = 4 & \quad |10| \end{array} \right. \Longrightarrow \begin{array}{ l l } \left\{ \begin{array}{ l l l } 90n + 120m = 150 \\ -20n + 120m = 40 \\ \hline 110n = 110 \end{array} \right. \\ \phantom{.} \end{array} \ - \ \  \begin{array}{ l l } \phantom{.} \\ \Rightarrow n = 1 \end{array}}$$

    We kunnen deze $n$ nu invullen in een van de twee vergelijkingen en $m$ bepalen. In dit geval kiezen wij voor de onderste vergelijking:

    $$\large{-2*1 + 12m = 4}$$

    $$\large{12m = 6}$$

    $$\large{m = \frac{1}{2}}$$

    Ons eindantwoord wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{n = 1 \textrm{ en } m = \frac{1}{2}}$$

## De Substitutie methode

Bij de substitutie methode schrijven we de ene vergelijking om zodat we zeggen dat bijvoorbeeld $y = ax + b$, en dan vervangen we de $y$ in de andere vergelijking voor de $ax+b$ die we gevonden hebben. Laten we naar hetzelfde voorbeeld met de appels en bananen kijken als bij de [Schoorsteen methode](#de-schoorsteen-methode).

$$\left\{ \begin{array}{ c l } 3a + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12  \\ a + 4b = \large \textrm{€} \normalsize 10 \end{array} \right.$$

We schrijven in dit geval de onderste vergelijking om door aan beide kanten $-4b$ te doen. We krijgen dan:

$$a = \large \textrm{€} \normalsize 10 - 4b$$

We vervangen nu de $a$ in de bovenste vergelijking voor de $10 - 4b$ van de onderste vergelijking. We krijgen dan:

$$3(\large \textrm{€} \normalsize 10 - 4b) + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12$$

Als we dit oplossen vinden we (zie eventueel [Vergelijkingen omschrijven](basisvaardigheden.md#vergelijkingen-omschrijven)):

$$\large \textrm{€} \normalsize 30 - 12b + 3b = \large \textrm{€} \normalsize 12$$

$$\large \textrm{€} \normalsize 30 - 9b = \large \textrm{€} \normalsize 12$$

$$ - 9b = -\large \textrm{€} \normalsize 18$$

!!! quote ""
    $$\large{b = \Large \textrm{€} \large 2}$$

Dit kunnen we nu invullen in de vergelijking die we eerder hadden gekregen om $a$ vrij te maken:

$$a = \large \textrm{€} \normalsize 10 - 4 * \textrm{€} \normalsize 2$$

!!! quote ""
    $$\large{a = \Large \textrm{€} \large 2}$$


### **Voorbeelden**

??? example "Voorbeeld 1: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c l } -8x - 22y = 56  \\ x + 4y = 12 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } -8x - 22y = 56  \\ x + 4y = 12 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen met een van de twee vergelijkingen omschrijven en $1$ variabele vrijmaken. We kiezen er hier voor om de onderste vergelijking om te schrijven en $x$ vrij te maken:

    $$\large{x = 12 - 4y}$$

    Nu substitueren we dit in de eerste vergelijking:

    $$\large{-8(12 - 4y) - 22y = 56}$$

    We lossen dit vervolgens op om $y$ te bepalen:

    $$\large{-96 + 32y - 22y = 56}$$

    $$\large{-96 + 10y = 56}$$

    $$\large{10y = 152}$$

    $$\large{y = 15.2}$$

    Nu vullen we deze $y$ in de vergelijking die we eerder hadden gevonden om $x$ vrij te maken:

    $$\large{x = 12 - 4 * 15.2}$$

    $$\large{x = -48.8}$$

    Ons eindantwoord wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = -48.8 \textrm{ en } y = 15.2}$$


??? example "Voorbeeld 2: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } -2x + 4y = -4  \\ x - y = 64 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } -2x + 4y = -4  \\ x - y = 64 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen met de onderste vergelijking omschrijven om $x$ vrij te maken. We krijgen dan:

    $$\large{x = y + 64}$$

    Dit substitueren we dan in de bovenste vergelijking:

    $$\large{-2(y + 64) + 4y = -4}$$

    $$\large{-2y - 128 + 4y = -4}$$

    $$\large{2y - 128 = -4}$$

    $$\large{2y = 124}$$

    $$\large{y = 62}$$

    Nu vullen we dit in de vergelijking die we eerder voor $x$ hebben gevonden:

    $$\large{x = 62 + 64}$$

    $$\large{x = 126}$$

    Ons eindantwoord wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 126 \textrm{ en } y = 62}$$




??? example "Voorbeeld 3: Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } 2.5x + 7.5y = -9  \\ 4x - 8y = 24 \end{array} \right.}$"
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Los dit stelsel van vergelijkingen op: $\large{\left\{ \begin{array}{ c c } 2.5x + 7.5y = -9  \\ 4x - 8y = 24 \end{array} \right.}$</p>**
    **<p style="text-align: center;font-size:16px;">Uitwerking</p>**

    We beginnen weer met het omschrijven van een vergelijking om $1$ variabele vrij te maken. We kiezen er hier voor om in de onderste vergelijking $x$ vrij te maken:

    $$\large{4x = 24 + 8y}$$

    $$\large{x = 6 + 2y}$$

    Dit substitueren we vervolgens in de bovenste vergelijking:

    $$\large{2.5(6 + 2y) + 7.5y = -9}$$

    $$\large{2.5(6 + 2y) + 7.5y = -9}$$

    $$\large{15 + 5y + 7.5y = -9}$$

    $$\large{15 + 12.5y = -9}$$

    $$\large{12.5y = -24}$$

    $$\large{y = -1.92}$$

    We vullen dit nu in de vergelijking voor $x$ die we eerder hebben gevonden:

    $$\large{x = 6 + 2*(-1.92)}$$

    $$\large{x = 2.16}$$

    Ons eindantwoord wordt dus:

    !!! quote ""
        $$\large{x = 2.16 \textrm{ en } y = -1.92}$$

